\chapter{Архитектура и среда разработки}
\label{ch:architecture}

\section{Общая архитектура системы}

Платформа blxck.hub состоит из четырёх взаимодействующих частей:
обратного прокси, клиентского приложения, серверного приложения и
хранилищ данных. Запрос пользователя проходит следующий путь:

\begin{lstlisting}
[Браузер] --HTTPS--> [Caddy] --> [nginx: SPA + /media + /static]
                                      |
                                      +--> /api/*, /ws/*  -->  [Django + Daphne]
                                                                  |        |
                                                          [PostgreSQL]  [Redis]
\end{lstlisting}

\textbf{Caddy} принимает внешние HTTPS-запросы и автоматически выпускает
TLS-сертификат Let's~Encrypt. \textbf{nginx} отдаёт собранное
React-приложение и статические файлы (видео, превью), а обращения к
\texttt{/api/} и \texttt{/ws/} проксирует на серверное приложение.
\textbf{Django} с ASGI-сервером \textbf{Daphne} обслуживает REST-API и
WebSocket-соединения, обращаясь к \textbf{PostgreSQL} за данными и к
\textbf{Redis} как к слою каналов комнат.

Серверное приложение разделено на пять Django-приложений по принципу
единственной ответственности:
\begin{itemize}
  \item \texttt{accounts} --- пользователи, аутентификация, гостевые
        аккаунты, выдача JWT;
  \item \texttt{videos} --- видео, загрузка, потоковая отдача;
  \item \texttt{rooms} --- комнаты, участники, синхронизация плеера;
  \item \texttt{chat} --- сообщения чата, лайки, вопросы и ответы;
  \item \texttt{common} --- общий код: базовые модели, разрешения,
        постраничная навигация, отдача файлов с поддержкой Range.
\end{itemize}

\section{Модель данных}

База данных описана классами-моделями Django. Основные сущности:

\begin{itemize}
  \item \textbf{User} --- пользователь. Идентификация по имени
        пользователя, вход по паролю. Хранит необязательный e-mail,
        отдельное <<\,имя в чате\,>>, признак гостевого аккаунта и
        отметку времени последней активности.
  \item \textbf{Video} --- видеоролик: владелец, название, описание,
        файл, превью, длительность, размер, число просмотров, признак
        публичности. Первичный ключ --- \texttt{UUID}.
  \item \textbf{WatchRoom} --- комната просмотра: видео, ведущий и
        состояние плеера (позиция, флаг воспроизведения, отметка
        времени). UUID комнаты служит токеном ссылки-приглашения.
  \item \textbf{RoomParticipant} --- участник комнаты:
        зарегистрированный пользователь или гость, роль и признак
        присутствия в сети.
  \item \textbf{ChatMessage}, \textbf{MessageLike} --- сообщения чата и
        лайки к ним.
  \item \textbf{Question}, \textbf{Answer}, \textbf{QuestionUpvote} ---
        вопросы вкладки <<\,Вопрос\,/\,ответ\,>>, ответы и голоса.
\end{itemize}

Общие поля (отметки создания и изменения, UUID-ключ) вынесены в
абстрактные базовые модели приложения \texttt{common} и наследуются
остальными моделями --- это исключает дублирование кода (принцип DRY).

\section{REST-API}

REST-API смонтирован под префиксом \texttt{/api/} и сгруппирован по
областям:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Авторизация} (\texttt{/api/auth/}): регистрация, вход по
        паролю, гостевой вход, обновление токена, чтение и правка
        профиля.
  \item \textbf{Видео} (\texttt{/api/videos/}): лента, загрузка,
        карточка ролика, потоковая отдача файла, список своих видео,
        правка и удаление.
  \item \textbf{Комнаты} (\texttt{/api/rooms/}): создание комнаты,
        чтение состояния по ссылке, список своих комнат, история чата и
        вопросов.
\end{itemize}

Полное описание методов с примерами запросов \texttt{curl} оформлено в
репозитории в файле \texttt{API.md}.

\section{WebSocket-протокол комнаты}

Каждая комната обслуживается одним WebSocket-соединением на участника по
адресу \texttt{/ws/rooms/<id>/}. Так как браузерный WebSocket не
передаёт заголовки авторизации, JWT-токен передаётся параметром строки
запроса; промежуточный слой проверяет его и определяет пользователя.
Гость подключается без токена и может только наблюдать.

Сообщения протокола (формат JSON, поле \texttt{type}):
\begin{itemize}
  \item от ведущего --- \texttt{player.play}, \texttt{player.pause},
        \texttt{player.seek};
  \item от любого участника --- \texttt{player.sync\_request};
  \item от авторизованного участника --- \texttt{chat.message},
        \texttt{chat.like}, \texttt{qa.question}, \texttt{qa.answer},
        \texttt{qa.upvote};
  \item от сервера группе --- \texttt{room.state} (состояние плеера),
        \texttt{room.participants} (состав), а также события чата и
        вопросов.
\end{itemize}

\section{Окружение разработки и развёртывания}

Конфигурация приложения управляется переменными окружения. Это
позволяет одному и тому же коду работать в двух режимах:
\begin{itemize}
  \item \textbf{локальная разработка} --- без внешних сервисов: база
        данных \texttt{SQLite} и слой каналов в памяти процесса;
  \item \textbf{продакшен} --- \texttt{PostgreSQL} и \texttt{Redis};
        значения задаются в файле \texttt{.env}, который не попадает в
        репозиторий.
\end{itemize}

Развёртывание автоматизировано. Образы серверной и клиентской частей
описаны в \texttt{Dockerfile}; файл \texttt{docker-compose.yml}
поднимает весь стек одной командой. Скрипт \texttt{deploy.sh}
разворачивает платформу на сервере с уже настроенным Caddy: он
синхронизирует исходники, добавляет сервисы в общий
\texttt{docker-compose.yml}, дописывает поддомен в конфигурацию Caddy и
поднимает контейнеры. Скрипт идемпотентен --- повторный запуск не
ломает уже развёрнутую систему.

\endinput
