\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\label{ch:intro}

Видеоплатформы — один из самых нагруженных классов веб-приложений:
они объединяют загрузку и хранение больших файлов, потоковую отдачу
видео, управление пользователями и обширную интерактивную часть. На
примере такого приложения удобно показать полный современный стек
веб-разработки: серверный \textbf{API} на \textbf{Python}, клиентское
одностраничное приложение на \textbf{React}, заранее спроектированный
в \textbf{Figma} интерфейс и развёртывание готового продукта на
реальном сервере.

Расчётно-графическая работа посвящена созданию тестовой видеоплатформы
\textbf{blxck.hub}. Помимо базовых возможностей видеохостинга
(регистрация, загрузка роликов, лента, страница просмотра) в проект
заложена сигнатурная функция — \textbf{синхронные комнаты совместного
просмотра}. Пользователь создаёт комнату под любое видео и делится
ссылкой; все участники смотрят ролик синхронно — плеер ведущего
является источником истины, а плееры зрителей автоматически
подстраиваются под него. Рядом с видео работает живой чат с лайками на
сообщениях и вкладка <<\,Вопрос\,/\,ответ\,>>. Эта функция опирается на
двунаправленный обмен по протоколу \textbf{WebSocket} и делает проект
содержательнее обычного учебного CRUD-приложения.

Выбор именно совместного просмотра подсказан предоставленным макетом
Figma: его центральный экран — видеоплеер с боковой панелью чата и
вкладкой вопросов.
Дизайн-система макета (поля ввода с состояниями, карточки сообщений,
кнопки) была перенесена в код, а цветовая палитра адаптирована под
тёмную тему бренда blxck.hub.

Цель работы — спроектировать и реализовать полнофункциональную
видеоплатформу на современном стеке веб-технологий, обеспечить
взаимодействие серверной и клиентской частей через REST- и
WebSocket-API и развернуть готовый продукт на сервере с доступом по
защищённому протоколу HTTPS.

Задачи:
\begin{enumerate}
  \item Проанализировать предоставленный макет Figma: цветовую палитру,
        типографику, состав экранов и компонентов.
  \item Разработать серверную часть на Django: модель данных,
        авторизацию по паролю и гостевые аккаунты с выдачей
        JWT-токенов, загрузку и потоковую отдачу видео, REST-API.
  \item Реализовать комнаты совместного просмотра и живой чат на
        Django~Channels поверх WebSocket.
  \item Разработать клиентское приложение на React с маршрутизацией,
        интеграцией с API и реализацией компонентов дизайн-системы.
  \item Покрыть тестами серверную и клиентскую части.
  \item Развернуть платформу на сервере за обратным прокси Caddy,
        оформить документацию API в Git.
\end{enumerate}

\textbf{Инструменты и средства:}
\begin{itemize}
  \item \texttt{Python~3} с фреймворками \texttt{Django},
        \texttt{Django REST Framework} и \texttt{Django Channels} —
        серверная часть и REST/WebSocket-API;
  \item \texttt{Daphne} — ASGI-сервер для обслуживания HTTP и
        WebSocket; \texttt{Redis} — слой обмена сообщениями Channels;
  \item \texttt{PostgreSQL} — база данных продакшена,
        \texttt{SQLite} — база данных локальной разработки;
  \item \texttt{Node.js}, \texttt{React}, \texttt{React Router},
        \texttt{Vite} — клиентское одностраничное приложение;
  \item \texttt{Figma} — источник макета и дизайн-системы интерфейса;
  \item \texttt{Docker}, \texttt{docker-compose}, обратный прокси
        \texttt{Caddy} с автоматическим TLS Let's~Encrypt —
        развёртывание на собственном сервере;
  \item \texttt{pytest} и \texttt{Vitest} — тестирование серверной и
        клиентской частей;
  \item \texttt{Git} — контроль версий и документация проекта.
\end{itemize}

Готовая платформа публикуется по адресу
\url{https://blxckhub.server34.netcraze.club}.

\endinput
